\chapter{Preguntas}

% TODO: ordenar temáticamente

Qué es un DER y para qué sirve. Cuales son sus principales partes?

Qué es una interrelación en un der

Explicar las propiedades ACID. ¿Qué módulos se encargan de asegurar las propiedades en un DBMS?

Qué propiedades queremos tener a la hora de descomponer una relación? (Dije SPI y SPDF, estuvo ok)

que es la normalizacion y para que sirve? como se relaciona con la calidad del diseño de la base de datos?

¿Cual es la diferencia entre una llave y una dependencia funcional? De ejemplos.

Teorema de CAP y su relación con ACID

Explicar BASE, relación con ACID.

Qué es un índice, para qué se usa, y algún algoritmo de Join que lo use

Qué es una transacción, que es y por qué es necesario el módulo de concurrencia.

que significa que una transaccion lea de otra? que es un dirty read? dar un ejemplo?

Qué es un log, para qué se usa, checkpoints

¿Qué es una historia y cuando dos historias son equivalentes?

Explicar dos tipos de control de concurrencia y compararlos (ventajas y desventajas), multiversión

¿Qué diferencia hay entre las bases distribuidas de sitio primario y de copia primaria? Dar ventajas y desventajas.

Qué es InMemory DB. Como asegurar persistencia?

Qué significa replicación y fragmentación (sharding) en el contexto de NoSQL y de DDB? Para qué se usa cada una en cada contexto?

Explicar arbol de decisión y dar un ejemplo (Cecilia?)

Diferencia entre OLAP y OLTP (Cecilia?)

Data warehouse vs bases de datos relacional
